---
title: "В GEGL появляется поддержка OpenCL"
date: "2011-08-10"
---

Скорость обработки в GIMP справедливо считается недостаточно высокой. Сейчас, когда GIMP постепенно переписывается на новом движке обработки GEGL, самое время задуматься о поддержке вычислений на GPU. Собственнно, именно этим разработчики и занимаются благодаря программе Google Summer of Code (GSoC).

История началась в 2009 году с первым проектом GSoC, реализованным Джерсоном Майклом Перпетуа (Jerson Michael Perpetua). В рамках этого проекта была сделана первоначальная работа по реализации рендеринга на GPU. По ряду причин написанный код не был доступен ни в одной из новых версий GEGL. Но этим дело, к счастью, не закончилось.

В этом году работу продолжил ещё один студент, Виктор Оливейра (Victor Oliveira), также работающий по программе Google Summer of Code. Взяв за основу работу Джерсона, он начал добавлять в GEGL поддержку OpenCL.

В отличие от проприетарных API вроде CUDA от компании NVidia, OpenCL является открытым стандартом, и в последнее время его поддержка всё чаще появляется в свободном программном обеспечении. OpenCL частично используется фоторедактором darktable для обработки фотографий, в Blender его использует новый модуль композитинга, а у LuxRender есть версия, использующая OpenCL для рендеринга трёхмерных сцен на GPU. Как вы понимаете, выбор был очевиден.

Позавчера Виктор опубликовал в своём блоге подробный и достаточно технический[отчёт](http://meudepositodeideias.wordpress.com/2011/08/08/opencl-on-gegl-results-up-to-now/) о статусе своей работы. Если вас интересуют все подробности, настоятельно рекомендуем его почитать. Вкратце можно сказать следующее: многое уже работает, но всё ещё предстоит выполнить оптимизацию кода и портировать на OpenCL больше операций.

![GEGL на GPU](http://meudepositodeideias.files.wordpress.com/2011/08/gegl1.png?w=640&h=354 "GEGL на GPU")

Это достаточно сложный проект. Полагаем, никто не ждал от Виктора готовой оттестированной реализации за всего лишь три месяца. Но согласитесь, что это существенный шаг вперёд и, к тому же, в ногу со временем, ведь сейчас отрисовка и вычисления на GPU добавляются в [программы для компьютера](http://pc-program.ru/) повсеместно. Например, в Photoshop рендеринг на GPU появился в версии CS4.

С учётом нынешних планов поддержка OpenCL в GIMP как приложении для конечных пользователей появится не раньше версии 3.0, где GIMP согласно текущим планам впервые начнёт более-менее полноценно использовать новый движок.
